\section{Pål Kastman}
\subsection{Inledning}
I detta projekt har jag haft rollen som dokumentansvarig, en del av det arbete jag har utfört i denna roll har gått ut på att se till att dokumenten ser ordentliga ut, och att hitta bra lösningar för dokumentation.

I denna individuella del av rapporten så undersöker jag hur det är att arbete med Latex i denna typ av projektform jämfört med andra orbehandlingsprogram.

\subsubsection{Syfte}
Syftet med denna individuella del är att undersöka funktionaliteten i Latex och väga fördelar mot nackdelar.

\subsubsection{Frågeställning}
\begin{itemize}
\item Uppmuntrar Latex till en viss typ av samarbete jämfört med andra ordbehandlingsprogram?
\item Kommer det att vara en fördel eller en nackdel för flera gruppmedlemmar att jobba samtidigt i samma delar av rapporten?
\end{itemize}

\subsubsection{Avgränsningar} %, Microsoft Office
Denna rapport kommer att avgränsas för att endast jämföra Latex och Google Docs, detta för att inte behöva jämföra alla olika ordbenhandlingsprogram.

\subsection{Bakgrund}
Dokumentering är någonting som är viktigt att göra när man arbetar i projektform, dels för egen del utifall man behöver gå tillbaka och se vad som gjorts, men även för andras skull ifall man kanske får en ny medarbetare som ska integreras i 
projektet. En fråga som man alltid behöver besvara är i vilket ordbehandlingsprogram dokumentationen skall skrivas. 

%Det populäraste alternativet kan tänkas vara Microsoft Word, vilket har funnits sedan 1983 \cite{word_ursprung}.

Ett alternativ som blir allt vanligare är Google Docs, vilket är ett webbaserat ordbehandlingsprogram som lanserades av Google 2006 \cite{docs_launch} efter att man hade köpt upp företaget Upstartle \cite{upstartle}. En stor fördel med detta program är att det är gratis så länge man bara har ett konto hos Google.

%Ett annat och inte lika vanligt alternativ är Latex, vilket inte är ett ordbehandlingsprogram utan istället ett märkspråk så som t.ex. HTML, där man istället för med ett grafiskt gränssnitt formaterar sin text,sätter sin text inom speciella taggar så att när koden senare kompileras får rätt utseende.

Ett annat alternativ är Latex, vilket egentligen bara är en uppsättning makron skrivna för språket Tex, vilket skapades av den amerikanske matimatikern Donald Knuth 1978 \cite{donald_knuth}. I början av 80-talet så vidareutvecklade Leslie Lamport Tex med hjälp av dess makrospråk till det som 
idag är Latex \cite{leslie_lamport}.

Vad det gäller min egen bakgrund i Latex så hade jag när detta projektet påbörjades endast använt det i ett tidigare projekt, under det projektet blev jag dock inte så insatt i Latex utan fyllde endast i material i de redan färdiga mallarna vi hade.

Under kursens gång har jag dock skrivit en laborationsrapport i Latex och därigenom skaffat mig lite mer erfarenhet.


\subsection{Teori}
I denna del behandlas en del teori om Google docs och Latex.
\subsubsection{Google docs} %Microsoft Word och 
%När Microsoft utvecklade Word på 80-talet så ville de naturligtvis att dåtidens datorer skulle klara av att ladda dokument utan att det skulle vara alltför prestandakrävande, därför konstruerade man dess filformat (.doc) binärt och gjorde konstruktionen väldigt komplex. Detta medförde att bara personer som var riktigt insatta i detta filformat klarade att ändra direkt i dessa filer.

%Google docs däremot använder sig av "molnet" för att spara filer och man behöver därför aldrig oroa sig över säkerhetskopiering. Textformateringen i bägge dessa program görs främst genom att använda det grafiska gränssnittet, men kan även göras genom tangentbordskommandon. En funktion som finns i bägge dessa program är möjligheten att kommentera text.

Google docs använder sig av molnet för att spara filer och man behöver därför inte oroa sig över säkerhetskopiering. Textformateringen görs främst genom att använda det grafiska gränssnittet, men kan även göras genom tangentbordskommandon. Det finns ett antal inbygda funktioner för att t.ex. importera bilder eller skapa tabeller, det finns även en inbyggd funktion för att kommentera texten.

En stor fördel med Google docs är att dokumenten live-uppdateras hela tiden och att man på så sätt kan arbete flera personer samtidigt i ett dokument.

\subsubsection{Latex}
Latex är i motsats till Google docs inget ordbehandlingsprogram, utan istället ett märkspråk liksom HTML. När man i Google docs ändrar textformateringen genom ett grafiskt gränssnitt så markerar man istället sin text med taggar, som senare när man kompilerar koden ger det önskade utseendet. 

%exempelkod vore bra här!
	
Detta gör att man som användare behöver bry sig mindre om utseendet av dokumenten och kan istället fokusera på innehållet. Eftersom Latex inte är något program i sig utan mer ett programspråk så behöver man något program att redigera koden i, detta kan göras i vilken textredigerare som helst, men det finns även program som kan kompilera koden åt användaren så att man kan se direkt vilka ändringar som görs. Det har på senare år dykt upp flera webbsidor där man kan skriva Latexdokument live, tillsammans med andra användare (ungefär som Google docs). Exempel på sådana sidor kan vara Overleaf \cite{overleaf}, eller Authorea \cite{authorea}. Latex har väldigt många inbyggda kommandon och det är väldigt lätt att t.ex. skriva formler vilket har gjort Latex till standard inom den vetenskapliga sektorn \cite{latex_standard}.


\subsection{Metod}
I detta projekt så har vi valt att inledningsvis skriva dokumentationen i Google Docs för att i ett senare skede, då det var dags att påbörja denna kandidatrapport gå över till att använda Latex. Vi valde att göra på detta sätt för att så snabbt som möjligt komma igång då det är lätt  för flera personer att arbeta samtidigt i samma dokument.

I denna rapport så skrev vi inledningsvis den gemensamma delen i samma fil, och de indivuella delarna i separata filer som vi sedan importerade till den gemensamma. I ett senare skede lade vi även ut vissa delar av den gemensamma rapporten i separata filer. Alla Latexfiler har vi haft i samma repository som källkoden.

Varje dokument har en dokumenthistorik där tanken är att när man gör en ändring så ger man dokumentet en ny version och skriver vilka ändringar man gjort.

Vi använde IEEE-standarden för referenser.
%I kandidatrapporten har vi korrekturläst varandras texter på samma sätt som med källkoden.
%De övriga dokumenten 
%Vi korrekturläser varandras texter på samma sätt som vi gör med källkoden.

\subsection{Resultat}
I denna del presenteras resultatet, det är givetvis inte bara resultatet av mitt eget arbete utan givetvis projektgruppens arbete som en helhet.

\subsubsection{Dokumentstandard}
När vi i projektets inledning använde Google docs så var det mycket svårare att hålla sig till någon sorts dokumentstandard, där man bl.a. använder samma typsnitt på rubriker och text. Även om alla projektmedlemmar försökte att hålla sig till den standard som vi satte upp så blev det ändå att någon del av dokumenten skiljde sig från resten när vi redigerade samtidigt i dem.

Detta fungerade bättre i Latex, men inte helt, då det även här uppstod problem med att olika personer gjorde på olika sätt.

\subsubsection{Revisionshantering}
Under projektets gång har vi försökt att hålla isär på olika revisioner av dokument så att man i ett senare skede kan gå tillbaka och se vilka ändgringar som har gjort mellan iterationerna.
Detta har vi dock haft en del problem med i Google docs då dokumenten hela tiden sparas när man skriver och det inte på något smidigt sätt går att se historiken. Detta löste vi genom att göra en ny kopia på en fil när man ska skapar en ny revision.

%Vi har under projektet försökt att hålla isär på alla olika revisioner av dokument så att man senare kan gå tillbaka och se vilka ändringar som har gjorts från en iteration till en annan, detta har varit svårt att upprätthålla med Google docs då dessa dokument hela tiden sparas kontinuerligt och det inte finns något sätt att se historiken av vad som ändrats i ett dokument. Detta har gjort att när vi ändrat i dokument, behövt spara undan en kopia av den föregående revisionen vilket inte alltid har gjorts. 

I kandidatrapporten var inte detta ett lika stort problem då vi, som tidigare nämnt, använde oss utav revisionshanteringssystemet git. Detta gjorde att vi utan problem kunde gå tillbaka och se vad som hade ändrat sig i dokumentet. Dock har detta inte heller varit helt problemfritt då vi ibland fått mergekonflikter när vi laddat upp dokumentext. Detta beror på att om flera personer ändrar på samma rader i ett dokument så kan git inte avgöra vilken text som ska sparas och då måste användarna lösa detta tillsammans, vilket inte alltid varit så enkelt om man sitter och skriver på olika ställen.

Ett annat problem har varit att om en gruppmedlem har lagt till en bild så måste denne komma ihåg att lägga till bilden i git så att även denna laddas upp, det som har skett annars har varit att när någon annan har pullat koden så saknas bilden och det går inte att kompilera dokumentet.

%I kandidatrapporten däremot använde vi oss utav revisionshanteringsprogrammet git och har på så sätt lätt kunnat se vilka ändringar som gjorts. Detta har även hjälpt oss så att vi smidigt har kunnat korrekturläsa varandras texter.

%Användningen av git har dock inte helt varit en dans på rosor. Vi har ibland fått mergekonflikter \textbf{KÄLLA!} när vi laddat upp dokumenttext till github. Ett annat problem har varit att om en gruppmedlem lägger till en bild så måste denne komma ihåg att även ladda upp bilden till github, när man glömt detta så bidrar det till att andra gruppmedlemmar inte har kunnat kompilera sin kod efter att ha laddat ned senaste versionen. Just att se till att få filer till github är oftast inget problem när man använder webstorm eftersom detta program frågar om man vill lägga till filen till repositoryt.

\subsubsection{Kommentering}
Kommentering av varandras texter t.ex. vid korrekturläsning har skett smidigt i Google docs med den inbyggda kommenteringsfunktion. Den projektmedlem som varit ansvarig för texten har sedan fått välja mellan att lösa problemet eller att ge ett svar på kommentaren.

%En stor fördel med Google docs är att man kan lägga till kommentarer i texten så att andra kan se dessa, detta är en väldigt smidig funktion som gör att man lätt kan kommentera varandras texter. Sedan kan någon annan antingen lösa problemet eller svara på kommentaren. Denna funktionen finns som tidigare nämnts även i Word, men den stora skillnaden är att filerna först måste skickas mellan projektmedlemmarna först för att man ska kunna se dem. 

Kommentering av texter i Latex har vi gjort på github istället för i dokumenten.

%Det går i och för sig att lägga in kommentarer i Latex också men det är ingenting man ser direkt i dokumentet utan man måste leta reda på dem i koden. Vi valde att lösa detta genom att man istället korrekturläser varandras texter på github och istället lägger in kommentarer där istället.

\subsubsection{Referenser}
Referenser har varit lite av ett problem, eftersom vi hade bestämt att använda IEEE-standarden men det i Google docs inte finns något inbyggt system för detta. Detta gjorde att vi fick lägga till referenserna manuellt.



I Latex däremot så fanns det ett antal sätt att göra detta på, vilket istället ledde till att vi 

\subsection{Diskussion}
Här diskuteras den metod vi har använt och det resultat vi har uppnått.
%kommentering av text är ingenting som är lätt att lösa i något av dessa system då man inte i google docs kan se senaste ändringarna och i latex måste läsa på github eller pulla koden om kommentarerna finns i texten.

%DOKUMENTSTANDARD - RESULTAT
%Detta fungerade bättre i Latex om än inte helt utan problem då det även här uppstod problem med att olika personer gjorde på olika sätt, dock kändes det som att det var enklare att reda ut dessa "missförstånd" än det var i Google docs då latex på ett helt annat sätt hjälper användaren till att hela tiden hålla samma standard i dokumenten.

%KOMMENTERING - RESULTAT
%nackdelen med detta är att det givetvis inte sker live utan att man måste ladda upp texten först.

%METOD
%Genom att göra på detta sätt så kan vi garantera att det inte kommer uppstå några konflikter i de individuella delarna.

%OVERLEAF HADE KANSKE VARIT BRA ISTÄLLET, DOCK MÅSTE MAN VARA PRO-MEMBER FÖR ATT KOMMENTERA TEXTER.

\subsubsection{Resultat}
Även om Latex är ett väldigt trevligt sätt att skriva dokument på så upplever jag att det ändå tar ett bra tag bara för att lära sig grunderna, man får dock helt klart en bra hjälp med att hålla samma dokumentstandard. Vi kunde dock ha fått ett ännu bättre resultat om vi hade gått igenom Latex mer noggrant inom gruppen och bestämt oss för vad man får och inte får göra, då det finns många sätt att lösa ett problem på.

Man kan ibland känna sig väldigt begränsad i Google docs, t.ex. så kan man inte på något sätt välja på vilken sida sidnumreringen ska börja. Dock tycker jag ändå att detta kan vara till en fördel, för om det endast finns en lösning till ett problem så slipper man leta efter det bästa sättet, vilket ibland blir fallet i Latex.

%BORDE KANSKE SKRIVA I DISKUSSION ATT DET INTE LÖSTE PROBLEMET HELT DÅ MAN IBLAND GLÖMMER ATT KOPIERA FILEN OCH BÖRJA OM PÅ EN NY.

%Jag tycker helt klart att Latex har sina fördelar när man väl har lärt sig det, det är dock just inlärningskurvan som kan vara ett problem, speciellt om man är många som ska lära sig det. Som visat i resultat så kan man aldrig helt komma ifrån att dokument skrivs på olika sätt i alla fall till en början.

Kommentering av dokument är någonting som har varit svårt att lösa, kommenteringsfunktionen i Google docs fungerar jättebra så länge man vet vad man ska kommentera på, alltså så länge man kommenterar det man själv skriver så upplever jag inte några problem, men om man ska korrekturläsa någon annans dokument så är det väldigt svårt att veta exakt vad som blivit tillagt sedan sist i dokumentet, särskilt om revisionshanteringen inte sköts på rätt sätt.


\subsubsection{Metod}
Kandidatrapporten hade kunnat strukturerats upp mer till en början, om vi hade gjort det så tror jag att vi hade fått mindre komplikationer med mergekonflikter, dock så följer det rätt så naturligt att vi då, hade behövt ha en bättre strukturering på vem som skriver vad, men då flera personer har jobbat på samma delar inom projektet så kommer man i slutändan även att behöva skriva på samma delar och då kvarstår ändå detta problem.

Att inleda med att skriva dokument i Google docs tycker jag var en bra idé då man samtidigt kunde börja med Latex i ett lägre tempo och på så sätt ha mer tid till att fråga andra när man stöter på problem, ett annat alternativ hade kunnat vara att använda något av webbalternativen för Latex, nackdelen med detta är att alla hade blivit tvungna att skaffa sig ett konto där.

\subsection{Slutsatser}
Även om Latex hjälper till att hålla en standard så bör man ändå bestämma internt i projektgruppen vilka olika metoder man ska använda för att t.ex. infoga referenser då det finns flera sätt att lösa samma saker på.

Det kan vara en nackdel för flera gruppmedlemmar att arbete samtidigt i samma delar, det spelar inte så stor roll om man delar upp dokumenten då delarna ändå kommer att ligga i endast en fil. Men det går dock ändå att lösa genom att kommunicera med de andra som behöver skriva på samma delar.

\subsection{Referenser}
\vspace{-9mm}
\renewcommand{\refname}{}
\begin{thebibliography}{9}
\footnotesize
\bibitem{word_ursprung}
\url{http://ia801406.us.archive.org/21/items/A_History_of_the_Personal_Computer/eBook12.pdf}\\
 Sida 11-12. Hämtad 2015-04-20.

\bibitem{docs_launch}
\url{http://googlepress.blogspot.se/2006/06/google-announces-limited-test-on-google_06.html}\\
 Hämtad 2015-04-28.

\bibitem{upstartle}
\url{http://googleblog.blogspot.se/2006/03/writely-so.html}\\
 Hämtad 2015-04-28. 

\bibitem{donald_knuth}
\url{https://gcc.gnu.org/ml/java/1999-q2/msg00419.html}\\
 Hämtad 2015-04-20.

\bibitem{leslie_lamport}
\url{http://research.microsoft.com/en-us/um/people/lamport/pubs/pubs.html#latex}.\\
 Hämtad 2015-04-20.
 
\bibitem{overleaf}
\url{https://www.overleaf.com/}\\
 Hämtad 2015-04-28.

\bibitem{authorea}
\url{https://www.authorea.com/}\\
 Hämtad 2015-04-28.
 
\bibitem{latex_standard}
\url{ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/intro-scientific/scidoc.pdf}\\
Sida 2. Hämtad 2015-04-28.

\end{thebibliography}

