\vspace{-15mm}
\renewcommand{\refname}{}
\begin{thebibliography}{9}

%GEMENSAMMA REFERENSER

\bibitem{apache}
Apache 2.0 [Online] Tillgänlig \url{https://github.com/jcmandersson/Operation/blob/master/LICENSE} [Hämtad 2015-05-13]

\bibitem{ieee830}
IEEE Std 830-1998: IEEE Recommended Practice for Software Requirements Specifications [Online] Tillgänglig:
\url{http://www.math.uaa.alaska.edu/~afkjm/cs401/IEEE830.pdf} [Hämtad 2015-05-13]

\bibitem{socketio}
Socket.IO [Online] Tillgänglig: 
\url{http://socket.io/} [Hämtad 2015-05-12]

\bibitem{bootstrap}
Bootstrap [Online] Tillgänglig: 
\url{http://getbootstrap.com/} [Hämtad 2015-05-12]

\bibitem{jquery}
jQuery [Online] Tillgänglig: 
\url{https://jquery.com/} [Hämtad 2015-05-12]

\bibitem{less}
Less [Online] Tillgänglig: 
\url{http://lesscss.org/} [Hämtad 2015-05-12]

\bibitem{handlebars}
Handlebars [Online] Tillgänglig: 
\url{http://handlebarsjs.com/} [Hämtad 2015-05-12]

\bibitem{angular}
AngularJS [Online] Tillgänglig: 
\url{https://angularjs.org/} [Hämtad 2015-05-12]

%RAPPS REFERENSER
\bibitem{mongoPerf} Parker, Zachary and Poe, Scott and Vrbsky, Susan V., ''Comparing NoSQL MongoDB to an SQL DB'' vid \textit{Proceedings of the 51st ACM Southeast Conference}, New York, ACM, 2013, 5:1--5:6. Tillänglig: \url{http://dl.acm.org/citation.cfm?id=2500047} [Hämtad 2015-05-11].

%JONAS REFERENSER
\bibitem{php_history}
History of PHP [Online] Tillgänglig:
\url{http://php.net/manual/en/history.php.php}
[Hämtad 2015-05-11]
	
\bibitem{python_flask}
Flask [Online] Tillgänglig:
\url{http://flask.pocoo.org/}
[Hämtad 2015-05-11]
	
\bibitem{node_performance}
K. Fysarakis et al, ''Node.DPWS: High performance and scalable Web Services for the IoT'', Crete, Greece, 2015


%PÅLS REFERENSER
\bibitem{m_spichkova}
M. Spichkova et al, “Do we really need to write documentation for a system?” presented at the In Proceedings International Conference on Model-Driven Engineering and Software Development., Barcelona, 2013.

\bibitem{docs_launch}
Google Announces limited test on Google Labs [Online] Tillgänglig: 
\url{http://googlepress.blogspot.se/2006/06/google-announces-limited-test-on-google_06.html} [Hämtad 2015-04-28]

\bibitem{upstartle}
Google purchases Upstartle [Online] Tillgänglig: 
\url{http://googleblog.blogspot.se/2006/03/writely-so.html} [Hämtad 2015-04-28]

\bibitem{donald_knuth}
Tex origin [Online] Tillgänglig: 
\url{https://gcc.gnu.org/ml/java/1999-q2/msg00419.html} [Hämtad 2015-04-20]

\bibitem{leslie_lamport}
LaTeX: A Document Preparation System [Online] Tillgänglig: 
\url{http://research.microsoft.com/en-us/um/people/lamport/pubs/pubs.html#latex} [Hämtad 2015-04-20]

\bibitem{overleaf}
Overleaf 
\url{https://www.overleaf.com/} [Hämtad 2015-04-20]

\bibitem{authorea}
Authorea 
\url{https://www.authorea.com/} [Hämtad 2015-04-28]
 
\bibitem{latex_standard}
LaTeX: Standard for typesetting scientific documents
\url{ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/intro-scientific/scidoc.pdf} Sida 2. [Hämtad 2015-04-28]


%FALKS REFERENSER
\bibitem{Hull}
Hull. E, Ken. J och Jeremy. D, Requirements Engineering, Third edition. London: Springer, 2011.

\bibitem{Arvola}
Arvola, M. (2014) Interaktionsdesign och UX: Om att skapa en god användarupplevelse. Studentlitteratur AB, Lund.

\bibitem{Dorfman}
Dorfman, M. (1997) Requirements Engineering. Institute of Electrical and Electronics Engineers, Inc. 

\bibitem{Lauesen}
Lauesen, S. (2002) Software Requirements: Styles and Techniques. Harlow: AddisonWessly.


%ERIKS REFERENSER
\bibitem{Royce}
W.W. Royce, ''Managing the development of large software systems,''
\textit{Proceedings of IEEE WESCON}, pp. 2, aug, 1970.
[Online].
Tillgänglig (nytryckt med annan sidnumrering):
\url{http://www.cs.umd.edu/class/spring2003/cmsc838p/Process/waterfall.pdf}.
[Hämtad april 28, 2015].

\bibitem{Karlsson}
O. Karlsson, ''Automatiserad testning av webbapplikationer,''
Linköpings univ., Linköping, Sverige, 2014, pp. 43.
[Online]. 
Tillgänglig: 
\url{http://www.diva-portal.org/smash/get/diva2:727654/FULLTEXT01.pdf}.
[Hämtad april 19, 2015].

%ROBINS REFERENSER
\bibitem{websocketbook} Wang Vanessa, Salim Frank, Moskovits Peter; The Definitive Guide to HTML5 WebSocket; New York City APress, 2013.
\bibitem{websocketreport} http://www.scirp.org/journal/PaperInformation.aspx?PaperID=25428

%ALBERTS REFERENSER

\bibitem{expressRouter}
Express 4.x api [Online] Tillgänglig: 
\url{http://expressjs.com/4x/api.html} [Hämtad 2015-05-11]

\bibitem{sqlMS}
Microsoft Driver for Node.js for SQL Server Preview [Online] Tillgänglig: 
\url{https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=29995} [Hämtad 2015-05-11]

\bibitem{mongoComp}
Who uses MongoDB? [Online] Tillgänglig: 
\url{http://www.mongodb.com/who-uses-mongodb} [Hämtad 2015-05-11]

\bibitem{databaseStats}
DB-engines Ranking [Online] Tillgänglig: 
\url{http://db-engines.com/en/ranking} [Hämtad 2015-05-11]

\bibitem{compareSQL} Nance Cory, Losser Travis, Iype Reenu, Harmon Gary; NoSQL vs RDBMS - Why There Is Room For Both; SAIS 2013 Proceedings; Tillgänglig: 
\url{http://aisel.aisnet.org/cgi/viewcontent.cgi?article=1026&context=sais2013} [Hämtad 2015-05-13]

\bibitem{sqlGit}
Github för node-sqlserver [Online] Tillgänglig:  
\url{https://github.com/Azure/node-sqlserver} [Hämtad 2015-05-11]

\bibitem{sqlBugs}
Github issues för node-sqlserver [Online] Tillgänglig: 
\url{https://github.com/Azure/node-sqlserver/issues} [Hämtad 2015-05-11]

\end{thebibliography}
